---
allowComment: true
allowFeed: true
allowPing: true
authorId: 1
categories: [知识]
created: '2021-11-30 13:56:05'
fields: {customSummary: '', mathjax: auto, noThumbInfoStyle: default, outdatedNotice: 'no',
  reprint: standard, thumb: '', thumbDesc: '', thumbSmall: '', thumbStyle: default}
modified: '2021-12-01 14:21:34'
parent: 0
password: ''
slug: some-math-conclusions-in-combinatorial-math
status: publish
tags: [Math]
template: ''
title: 组合数学中的一些数学结论
type: post
---
# 排列与组合

排列：从$n$个不同元素中取出$m$ ($m \leq n$) 个元素，按照一定的次序排成一列，叫做从 $n$ 个不同元素中取出 $m$ 个元素的一个排列。

排列数：排列：从$n$个不同元素中取出$m$ ($m \leq n$) 个元素，按照一定的次序排成一列的个数，叫做从 $n$ 个不同元素中取出 $m$ 个元素的排列数，记作 $P_n^m$。

$$
	P_n^m = \frac {n!} {(n-m)!}
$$

排列：从$n$个不同元素中取出$m$ ($m \leq n$) 个元素组成一组，叫做从 $n$ 个不同元素中取出 $m$ 个元素的一个组合。

排列数：排列：从$n$个不同元素中取出$m$ ($m \leq n$) 个元素的组合的个数，叫做从 $n$ 个不同元素中取出 $m$ 个元素的组合数，记作 $C_n^m$。

$$
	C_n^m = \frac {n!} {(n-m)!m!}
$$

# 用排列理解组合

组合的本质是无序的排列。对于每一种含有 $m$ 个元素组合，能够产生 $m!$ 个排列，所以：

$$
	C_n^m = \frac {P_n^m} {m!}
$$

# 组合数的性质

$$
	C_n^m = C_n^{n-m}
$$

证明：
1. 从定义出发：在$n$个东西中选出$m$个东西，和在$n$个东西中选出$n-m$个不选的东西等价
2. 从表达式出发：
   $$
       C_n^{n-m} = \frac {n!} {(n-m)!(n-n+m)!} = \frac {n!} {m!(n-m)!} = C_n^m
   $$

# 帕斯卡法则

$$
	C_n^k + C_n^{k+1} = C_{n+1}^{k+1}
$$

证明：

1. 代数证明：
   $$
   \begin{aligned}
       C_n^k + C_n^{k+1} &= \frac {n!} {k!(n-k)!} + \frac {n!} {(k+1)!(n-k-1)!} \\ 
       &= \frac {n!} {k!(n-k)!} + \frac {n!(n-k)} {(k+1)k!(n-k)!} \\ 
       &= \frac {n!} {k!(n-k)!} (1 + \frac {n-k} {k+1}) \\ 
       &= \frac {n!} {k!(n-k)!} \frac {n + 1} {k + 1} = \frac {(n+1)!} {(n-k-1)!} \\ 
       &= C_{n+1}^{k+1}
   \end{aligned}
   $$
2. 从定义出发：在$n+1$个东西中取出$k+1$个东西，可以分为两种情况。我们任取一个东西把他视为「特殊物品」，那么在$n+1$中取$k+1$个东西变能够变成：
   1. 不取「特殊物品」，在剩下$n$个物品中取$k+1$个，$C_n^{k+1}$
   2. 取「特殊物品」，在剩下$n$个物品中取$k$个，$C_n^k$

# 帕斯卡法则的推论

$$
	\sum_{i = 0}^k C_{n+i}^n = C_n^n + C_{n+1}^n + C_{n+2}^n + \cdots + C_{n+k}^n = C_{n+k+1}^{n+1}
$$

证明：

**方法一**：

能够注意到：

$$
	C_n^n + C_{n+1}^n = C_{n+1}^{n+1} + C_{n+1}^n = C_{n+2}^{n+1}
$$

则：

$$
	\begin{aligned}
		&C_n^n + C_{n+1}^n + C_{n+2}^n + \cdots + C_{n+k}^n \\ 
		=&C_{n+2}^{n+1} + C_{n+2}^n + \cdots + C_{n+k}^n \\
		=&C_{n+3}^{n+1} + C_{n+3}^n + \cdots + C_{n+k}^n \\ 
		&\cdots \\
		=&C_{n+k+1}^{n+1}
	\end{aligned}
$$

**方法二：**

数学归纳法的递推关系：

若

$$
	\sum_{i = 0}^k C_{n+i}^n = C_n^n + C_{n+1}^n + C_{n+2}^n + \cdots + C_{n+k}^n = C_{n+k+1}^{n+1}
$$

成立，则：

$$
	\sum_{i = 0}^{k+1} C_{n+i}^n = C_n^n + C_{n+1}^n + C_{n+1}^n + \cdots + C_{n+k+1}^n = C_{n+k+1}^{n+1} + C_{n+k+1}^n = C_{n+k+2}^{n+1}
$$

# 用帕斯卡法则的推论构造一系列求和公式

$$
	\sum_{i=1}^n i = C_1^1 + C_2^1 + \cdots + C_n^1 = C_{n+1}^2 = \frac {n(n+1)} 2
$$

$$
	\sum_{i=1}^n i(i+1) = 2! (C_2^2 + C_3^2 + \cdots + C_{n+1}^2) = 2! C_{n+2}^3
$$

$$
	\sum_{i=1}^n i(i+1)(i+2) = 3! (C_3^3 + C_4^3 + \cdots + C_{n+2}^3) = 3! C_{n+3}^4
$$

$$
	\sum_{i=1}^n i^2 = \sum_{i=1}^n [i(i+1) - i] = \sum_{i=1}^n i(i+1) - \sum_{i=1}^n i
$$

$$
	\sum_{i=1}^n i^3 = \sum_{i=1}^n [i(i+1)(i+2) - 3i^2 - 2i]
$$

# 其他结论

$$
	iC_n^i = nC_{n-1}^{i-1}
$$

证明：

$$
	LHS = i \frac {n!} {i!(n-i)!} = \frac {n!}{(i-1)!(n-i)!}
$$

$$
	RHS = n \frac {(n-1)!}{(i-1)!(n-i)!} = \frac {n!}{(i-1)!(n-i)!}
$$

$$
	LHS = RHS
$$

# 二项式定理

$$
	(a+b)^n = C_n^0 a^n + C_n^1 a^{(n-1)}b + \cdots  + C_n^n b^n = \sum_{i=0}^n C_{n}^i a^{n-i}b^i
$$

# 二项式定理的推论

$$
	(1+x)^n = C_n^0 + C_n^1 x + \cdots  + C_n^n x^n = \sum_{i=0}^n C_{n}^i x^i
$$

$$
	(1+1)^n = C_n^0 + C_n^1 + \cdots + C_n^n = \sum_{i=0}^n C_{n}^i = 2^n
$$

$$
	(1-1)^{2n} = C_{2n}^0 - C_{2n}^1 + \cdots + C_{2n}^2n = 0
$$

$$
	(1-1)^{2n+1} = C_{2n+1}^0 - C_{2n+1}^1 + \cdots - C_{2n+1}^{2n+1} = 0
$$

$$
	(1+i)^{n} = C_n^0 + C_n^1 i + C_n^2 i^2 + \cdots + C_n^n i^n
$$
