---
allowComment: true
allowFeed: true
allowPing: true
authorId: 1
categories: [技术, 知识]
created: '2022-03-11 17:36:06'
fields: {customSummary: '', mathjax: auto, noThumbInfoStyle: default, outdatedNotice: 'no',
  reprint: standard, thumb: 'https://cdn.jsdelivr.net/gh/JeffersonQin/blog-asset@latest/usr/picgo/concrete-math.png',
  thumbDesc: '', thumbSmall: '', thumbStyle: default}
modified: '2022-03-13 14:56:29'
parent: 0
password: ''
slug: concrete-math-number-theory-warmup
status: publish
tags: [Math]
template: ''
title: 具体数学 数论 热身题答案
type: post
---
注：本节内容为《具体数学》(原书第二版) 第四章 数论 热身题的答案。

## 4.1

略

## 4.2

(1)

$$
	k = \gcd(m,n) \Leftrightarrow k_p = \min (m_p, n_p)
$$

$$
	k = \operatorname{lcm}(m,n) \Leftrightarrow k_p = \max (m_p, n_p)
$$

$$
	k = \gcd(m,n) \operatorname{lcm}(m,n) \Leftrightarrow k_p = \min (m_p, n_p) \max (m_p, n_p) = m_pn_p
$$

故

$$
	\gcd(m,n) \operatorname{lcm}(m,n) = mn
$$

(2)

注意到

$$
	\gcd(m,n) = \gcd(n \bmod m, m)
$$

$$
	\gcd(m,n) \operatorname{lcm}(m,n) = mn
$$

$$
	\gcd(n \bmod m, m)\operatorname{lcm}(n \bmod m, m) = (n \bmod m) m
$$

联立等式得

$$
	\operatorname{lcm}(m,n) = \frac {n\operatorname{lcm}(n \bmod m, m)} {n \bmod m}
$$

## 4.3

见答案

## 4.4

具体考察三种差异：

1. 方向相反
2. 分子取负
3. 分母取负

## 4.5

由归纳可证：

$$
	L^k = \left(\begin{array}{ll}
	1 & k \\
	0 & 1
	\end{array}\right)
$$

$$
	R^k = \left(\begin{array}{ll}
	1 & 0 \\
	k & 1
	\end{array}\right)
$$

repo 中的 `code/ch4/4.5.cpp` 为验证代码。

## 4.6

$$
	a \equiv b \pmod 0 \Leftarrow a = b
$$

因为

$$
	a \bmod 0 = a
$$

## 4.7

根据我在第一章练习题 1.21 中定义的新记号，如果三个死者的编号分别为 $10, k, k+1$，我们有

$$
	m \otimes 10 = 10
$$

$$
	(10 + m - 1) \otimes 9 = k
$$

$$
	(k + m - 1) \otimes 8 = (k + 1) - 1
$$

注意：最后一个等式之所以为 $(k+1)-1$ 是因为正如我们习题 1.21 的解法一样，我们规定了死者编号顺延机制。

经过化简可得：

$$
	m \otimes 10 = 10 \Rightarrow m \equiv 0 \pmod {10}
$$

$$
	(m-1) \otimes 8 = 8 \Rightarrow m - 1 \equiv 0 \pmod 8
$$

根据上一个式子，$m$ 为偶数，为 10 的倍数，而下面一个式子则暗示了 $m$ 为奇数。矛盾。

## 4.8

$$
	10x + y \equiv x \pmod 3
$$

$$
	10x + y \equiv y \pmod 5
$$

经过化简可得第二个同余式恒成立，第一个式子转化为

$$
	y \equiv 0 \pmod 3
$$

所以

$$
	x = 0, 1
$$

$$
	y \equiv 0 \pmod 3
$$

## 4.9

证明奇数非常容易，因为：

$$
	3 \bmod 4 = 3
$$

$$
	3 ^ 2 \bmod 4 = 1
$$

由同余乘法法则，

$$
	3 ^ {77} \bmod 4 = 3
$$

不难证明：

$$
	\frac {3^{77}-1}2 \equiv 1 \pmod 2
$$

接下来，我们找其的一个因数来证明其是合数。

不难得到：

$$
	\begin{aligned}
		\frac {3^{77}-1} {2} &= \frac {(3-1)(3^{76}+3^{75}+\cdots + 3^0)} {2} \\
		&= 3^{76}+3^{75}+\cdots + 3^0 \\ 
		&= (3^0+3^1+\cdots 3^{11})(1 + 3^{11} + 3^{22} + \cdots + 3^{66})
	\end{aligned}
$$

## 4.10

$$
	999 = 3^3 \times 37
$$

根据公式

$$
	\varphi(999) = 999 \times (1 - \frac 1 3) \times (1 - \frac 1 {37}) = 648
$$

## 4.11

莫比乌斯函数：

$$
	\sum_{d \mid m} \mu (d) = [m = 1]
$$

类推：

$$
	\sum_{0 \leq k \leq n} \sigma(k) = [n=0]
$$

不难得出这个函数的通项：

$$
	\sigma(n) = \begin{cases}
		1 & n = 0 \\ -1 & n = 1 \\ 0 & n > 1
	\end{cases}
$$

接下来我们来验证性质。

若 $g(n) = \sum_{0 \leq k \leq n} f(k)$，则

$$
	\begin{aligned}
		&\sum_{0 \leq k \leq n} \sigma(k) g(n-k) \\ 
		=& \sum_{0 \leq k \leq n} \sigma(n-k) g(k) \\ 
		=& \sum_{0 \leq k \leq n} \sigma(n-k) \sum _{0 \leq j \leq k} f(j) \\ 
		=& \sum_{n-1 \leq k \leq n} \sigma(n-k) \sum _{0 \leq j \leq k} f(j) \\
		=& \sum_{0 \leq j \leq n} f(j) + (-1) \sum _{0 \leq j \leq n-1} f(j) \\ 
		=& f(n)
	\end{aligned}
$$

若 $f(n) = \sum_{0 \leq k \leq n} \sigma(k) g(n-k)$，则

$$
	f(n)=\begin{cases}
		g(n)-g(n-1) & n \geq 1 \\ g(0) & n = 0
	\end{cases}
$$

故

$$
	\sum_{0 \leq k \leq n} f(k) = g(n)
$$

Q.E.D.

## 4.12

已在 $\mu$ 函数的旁注一文中解答。

## 4.13

(a)

$$
	n_p < 2, \prod_p p^{n_p} = n
$$

(b)

$$
	\mu(n) \neq 0
$$
