---
allowComment: true
allowFeed: true
allowPing: true
authorId: 1
categories: [技术, 知识]
created: '2022-03-12 13:23:33'
fields: {customSummary: '', mathjax: auto, noThumbInfoStyle: default, outdatedNotice: 'no',
  reprint: standard, thumb: 'https://cdn.jsdelivr.net/gh/JeffersonQin/blog-asset@latest/usr/picgo/concrete-math.png',
  thumbDesc: '', thumbSmall: '', thumbStyle: default}
modified: '2022-03-12 18:50:55'
parent: 0
password: ''
slug: concrete-math-phi
status: publish
tags: [Math]
template: ''
title: 具体数学 φ函数 旁注
type: post
---
注：本节内容为《具体数学》(原书第二版) 第四章 数论 4.9 $\varphi$ 与 $\mu$ 的旁注。

## P111 最上方的推导

$$
	n \perp m \Leftrightarrow n \perp m_1 , n \perp m_2
$$

$$
	\Leftrightarrow \gcd(n, m_1) = 1, \gcd(n, m_2) = 1
$$

$$
	\Leftrightarrow \gcd(n \bmod m_1, m_1) = 1, \gcd(n \bmod m_2, m_2) = 1
$$

$$
	\Leftrightarrow n \bmod m_1 \perp m_1, n \bmod m_2 \perp m_2
$$

## P111 “好的”的推导

这里的将互素定义为“好的”的一系列论述让人摸不着头脑。其实它就是指出互素的充要条件。然后注意 $n < m$，所以整个逻辑链可以构成递推：

$$
	n \bmod m \perp m \Leftrightarrow n \bmod m_1 \perp m_1, n \bmod m_2 \perp m_2
$$

这个可以一直往下递推到素数 (以及素数的幂) 的情况。

注意：有一点原文中讲的有些含糊，那就是：

**根据独立剩余得到的性质，我们任取 $n \bmod m_1$ 与 $n \bmod m_2$ 的值，总能找到唯一的 $0 \leq n < m$ 使之成立。这是这个递推能够成立的至关重要的一点！**

完成了上面的论述，我们便有：

$$
	\varphi(m) = \varphi(m_1) \varphi(m_2), m_1\perp m_2, m = m_1m_2
$$

## P111 $\varphi$ 函数公式推导的补充

$$
	\begin{aligned}
		\varphi(m) &= \prod _{p\mid m} \varphi(p^{m_p}) \\ 
		&= \prod _{p\mid m} (p^{m_p} - p^{m_p-1}) \\ 
		&= \prod _{p\mid m} p^{m_p} \Big (1 - \frac 1 p \Big) \\
		&= \prod _{p\mid m} p^{m_p} \prod _{p\mid m}\Big (1 - \frac 1 p \Big) \\
		&= m \prod _{p\mid m}\Big (1 - \frac 1 p \Big) \\
	\end{aligned}
$$

## P112 为什么 $\varphi(1)+\varphi(2)+\varphi(3)+\varphi(4)+\varphi(6)+\varphi(12)=12$?

求证：对于 $d\mid m$，$\displaystyle \frac i d (i \leq d)$一定出现在 $\displaystyle \frac j m (j \leq m)$ 中。

证明：

$$
	\frac i d = \frac i d \frac {m/d}{m/d} = \frac {im/d} {m}, \frac {im}d \leq m
$$

所以我们可以知道：对于 $\displaystyle \frac j {12}$，约分后的最简分数 $\displaystyle\frac i d$ 一定有 $i \perp d$，且根据我们证明的引理，$\forall i \in [0..d), i \perp d$ 一定会出现原分数组 $\displaystyle \frac j {12}$ 中。

故

$$
	\varphi(1)+\varphi(2)+\varphi(3)+\varphi(4)+\varphi(6)+\varphi(12)=12
$$

用同样的方式推广，即

$$
	\sum_{d\mid m} \varphi(d) = m
$$

## P112 $g$ 是积性的则 $f$ 必然是积性的，证明补充

稍作补充。对于 $m=1$

$$
	g(1) = \sum _{d\mid 1} f(d) = f(1) = 1
$$

其中 $g(1)=1$ 是积性函数的定义。

对于 $m > 1$，根据归纳假设，$m_1m_2 < m, m_1\perp m_2$ 时有 $f(m_1)f(m_2) = f(m_1m_2)$，我们现在需要证明 $m_1m_2 = m$ 的情况。

$$
	\begin{aligned}
		g(m_1m_2) &= \boxed{\sum _{d \mid m_1m_2} f(d) = \sum_{d_1\mid m_1}\sum_{d_2\mid m_2} f(d_1d_2)}^{\text{ note: }1} \\
		&= \Big (\sum_{d_1\mid m_1}\sum_{d_2\mid m_2} f(d_1)f(d_2)\Big ) - f(m_1)f(m_2) + f(m_1m_2) \\
		&= \Big (\sum_{d_1\mid m_1} f(d_1)\sum_{d_2\mid m_2}f(d_2)\Big ) - f(m_1)f(m_2) + f(m_1m_2) \\
		&= g(m_1)g(m_2) - f(m_1)f(m_2) + f(m_1m_2)
	\end{aligned}
$$

下面是方框的注释：

1. 因为 $m_1 \perp m_2$，所以 $\gcd(d_1, d_2)=1$

又因为 $g$ 是积性的，所以

$$
	g(m_1m_2) = g(m_1)g(m_2)
$$

所以

$$
	f(m_1m_2) = f(m_1) f(m_2)
$$

故 $f$ 也是积性的。

## P112 $f$ 是积性的则 $g$ 必然是积性的

证明:

$$
	\begin{aligned}
		g(m_1m_2) &= \sum _{d \mid m_1m_2} f(d) = \sum_{d_1\mid m_1}\sum_{d_2\mid m_2} f(d_1d_2) \\
		&= \sum_{d_1\mid m_1}\sum_{d_2\mid m_2} f(d_1)f(d_2) \\
		&= \sum_{d_1\mid m_1} f(d_1)\sum_{d_2\mid m_2}f(d_2) \\
		&= g(m_1)g(m_2) & \square
	\end{aligned}
$$
